\chapter{Firmware}\label{chap:firmware}
Nedílnou součástí práce byl návrh poměrně komplexního firmware procesoru.
Cílem bylo vytvořit aplikaci, která umožní uživatelům přehledně analyzovat naměřená data bez použití externí aplikace běžící na PC, ke kterému by měl být systém připojen.


\section{Architektura firmware}
Jelikož se aplikace skládá z~několika paralelně běžících procesů, zvolil jsem platformu \nohyphens{FreeRTOS} \cite{freertos}.
Jedná se o~knihovnu dostupnou pod modifikovanou licencí GPL, která nabízí základní prvky, které známe z~teorie operačních systémů.
Základními součásti jsou procesy, semafory, mutexy a fronty.
Dále sám spravuje RAM paměť, tudíž při kompilaci není definován žádný HEAP prostor, ale správu ponecháváme na systému.
Ten paměť spravuje tak, že staticky zabere předem definovaný prostor, který potom přiděluje ostatním procesům.


Jedná se o~vestavěné zařízení, proto bylo nutné šetrně přistupovat k~paměti.
Navíc systém FreeRTOS a webový server jsou poměrně náročné na paměť RAM, díky čemuž na vlastní procesy měření zbývá cca 1 kB.

\begin{figure}[ht!]
\begin{center}
  \includegraphics[keepaspectratio]{fig/cmsis}
  \caption{Struktura aplikace }
  \label{fig:cmsis}
\end{center}
\end{figure}

Struktura systému je postavena nad~knihovnou CMSIS\footnote{Cortex Microcontroller Software Interface Standard}\cite{cmsis} (obrázek \ref{fig:cmsis}), 
která vytváří abstraktní hardwarovou vrstvu pro ovládání procesoru a tím poskytuje určitý stupeň přenositelnosti aplikací mezi procesory ARM Cortex jednotlivých výrobců.
Na nejnižší vrstvě jsou součásti pro komunikaci s~hardwarem, například FreeRTOS využívá vnitřní časovač SysTick pro řízení chodu paralelních operací.
Dále obsahuje řadič přerušení, kde musí být zaregistrovaný TCP/IP server a řadič USB.
Při práci s~hardwarem jsem vycházel z~uživatelského manuálu pro řadu LPC 17xx \cite{userManual}.

Nad systémem FreeRTOS se nachází dvě knihovny.
Knihovna UIP zajišťuje síťovou komunikaci a vytváří komunikační sokety.
Další knihovna spravuje data uložená na MicroSD kartě se souborovým systémem FAT32.
Tyto knihovny jsou používány třemi procesy, které jsou v~aplikaci spuštěny.
Proces {\em Webserver} obstarává komunikaci přes internetový protokol HTTP na portu 80.
Další proces vytváří virtuální sériový port na rozhraní USB a tím dává možnost konfigurace zařízení.
Posledním procesem je {\em Měření}, který zaznamenává údaje přečtené z~měřicího obvodu ADE7753 a tato data dále zpracovává.

\section{Konfigurační konzola}
Pro konfiguraci přístroje je použito rozhraní USB.
Po připojení zařízení k~počítači a instalaci příslušných ovladačů z~CD se na počítači vytvoří virtuální sériový port, pomocí kterého se lze připojit ke konzole libovolným terminálovým programem (například Putty).
Vzhledem k~tomu, že je použita emulace portu, není nutné připojení konfigurovat, tj. není nutné nastavovat přenosovou rychlost, paritu atd.
Uživateli se v~terminálovém programu vytváří interaktivní kontextově senzitivní konzola.
Každý napsaný řádek, tj. posloupnost znaků ukončená dvojicí {\tt<CR><LF>}, vytváří samostatný příkaz.
Příkazy mají následující formát:

\begin{center}
 \centering \tt <skupina příkazů> <příkaz> [<parametr 1> <parametr 2> \dots]
\end{center}
Položka {\it Skupina příkazů} definuje část, se kterou komunikujeme.
\begin{itemize}
  \item{{\it ade} --- Komunikace s~měřicím obvodem ADE7753}
  \item{{\it config} --- Práce s~konfiguračním souborem uloženým na SD kartě}
  \item{{\it ip} --- Nastavení síťového rozhraní}
  \item{{\it time} --- Komunikace s~časovým obvodem}
  \item{{\it log} --- Nastavení a čtení souboru s~uloženým profilem}
\end{itemize}
Další položky jsou závislé na použité skupině příkazů.
Všechny možnosti práce s~konfigurační konzolou jsou uživateli přístupné po zadání příkazu {\tt help} a jsou uvedeny v~příloze \ref{app:konzole}.

Při vývoji této konzole bylo dbáno na to, aby byla využitelná i v~jiných aplikacích.
Celý řádek o~maximální délce 64 znaků je uložen do operační paměti.
Po potvrzení příkazu uživatelem dojde k~rozdělení na jednotlivé argumenty funkce.
%Při tomto rozdělování je ignorován počet mezer mezi oddělovači jednotlivých lexémů.
Takto rozdělené pole je dále zpracované porovnáním s~vektorem ukazatelů na funkce prototypu
\texttt{void (int argc, char * argv[])}, které implementují jednotlivé příkazy.

\section{Rozhraní webového serveru}
Pro zpřístupnění informací o~spotřebě elektrické energie a zobrazení profilů se využívá webové rozhraní.
Rozhraní je implementováno pomocí knihovny UIP \cite{uip}.
Knihovna vytváří vlastní sokety, které však mají specifický přístup a neodpovídají klasickým BSD soketům.
Knihovna dále poskytuje základní vrstvu pro správu HTTP protokolu --- jednoduchý webový server.
Umožňuje posílat HTTP odpovědi na  HTTP požadavky a poskytuje jednoduchý systém CGI skriptů.
Zbylé součásti bylo nutné doprogramovat.

Fyzická adresa MAC je uložená přímo ve zdrojovém kódu a není možné ji měnit.
Pro průmyslovou výrobu tohoto zařízení by však bylo vhodnější použít přímo EEPROM paměť, která obsahuje EUID 
MAC adresu přímo od výrobce, nebo mít přímo alokovaný blok unikátních MAC adres a ty pak jednotlivým zařízením přidělovat.
Pro komunikaci je nutné také mít nastavenou IP adresu.
Vzhledem k~tomu, že se jedná o~vestavěný systém určený spíše pro menší sítě, kde by dynamická změna IP adresy byla nežádoucí, není možné použít DHCP konfiguraci sítě.
Tudíž IP adresa, maska sítě a brána jsou uloženy přímo v~paměti programu a jsou konfigurovatelné přes rozhraní USB.

Většina stránek je uložená přímo v~paměti programu jako konstantní řetězec.
Tato data jsou kompilována do programu pomocí skriptu {\tt makefsdata} napsaném v~jazyce Perl.
Podle přípony se již při vytváření řetězů rozhodne, o~jaký datový typ se jedná.
Do systému byla implementována podpora HTML stránek, skriptovatelných stránek SHTML, skriptů JavaScript, kaskádových stylů CSS, formátů pro výměnu dat XML a CSV a také obrázků JPG, PNG, GIF a ICO.

Pro zobrazení profilu je využívána knihovna Flot.
Tato knihovna je napsaná v~jazyce JavaScript a rozšiřuje masivně používanou knihovnu jQuery.
Vzhledem k~velikosti kódu těchto knihoven je však není možné umístit do paměti ROM procesoru.
Proto musel být webový server rozšířen o~možnost poskytovat obsah z~SD karty.
Pokaždé, když přijde HTTP požadavek na soubor v~adresáři \texttt{/sd/}, je soubor s~daným jménem vyhledán v~kořenovém adresáři paměťové karty a pokud existuje, je předán webovému prohlížeči.
Tímto způsobem je řešeno i stažení kompletního profilu ve formátu CSV.

Skriptovatelné stránky SHTML jsou také uložené v~paměti.
Z~důvodu efektivity zpracování tyto stránky neobsahují žádný skript, jak to známe u~dynamických jazyků, jako je například PHP.
V~některých místech obsahují pouze značku ve formátu {\tt \%! nazev\_funkce}.
Funkce je vyhledána v~seznamu CGI funkcí a pokud existuje, je značka nahrazena návratovou hodnotou z~této funkce.


\section{SD karta}
Komunikace s~SD kartou probíhá přes sběrnici SPI, pomocí které je aplikace schopná se dostat k~jednotlivým paměťovým buňkám (tzn. surovým datům).
Naším cílem však je to, aby byl obsah karty čitelný i na počítači, a proto jsem se rozhodl na kartě použít rozšířený souborový systém FAT32.
Nevýhodou tohoto souborového systému je to, že při ukládání dat dochází k~fragmentaci souborů na clustery, které jsou přímo za sebou.
V~našem případě nám segmentace souborů na clusterech nečiní žádné potíže, protože karta nabízí přímý (tj. náhodný) přístup k~jednotlivým paměťovým buňkám.

Vzhledem k~tomu, že existuje řada knihoven pro FAT32 a bylo by zbytečné je reimplementovat, musel jsem vybrat nejvhodnější řešení.
Výrobce procesoru podporuje přímo ESFL knihovnu.
Tato knihovna však nepodporuje moderní SDHC karty, které nabízejí větší kapacitu.
Další často používanou knihovnou je knihovna CHaN FS\cite{chan}.
Zde je však problém to, že knihovna plně nepodporuje použitý procesor.

Z~těchto dvou variant jsem nakonec vybral knihovnu CHaN FS.
Provedl jsem úpravy, aby bylo možné mít kartu připojenou k~portu SSP0 a aby nedocházelo při paralelním zpracování úloh ke konfliktům.
Z~důvodu značné paměťové náročnosti byla v~knihovně vypnuta podpora dlouhých názvů souborů LFN, maximální délka názvu souboru je {\em 8.3}\footnote{Krátký název souboru používaný např. v~systému DOS --- 8 znaků pro název, 3 znaky pro příponu}.

Protože procesor neobsahuje paměť EEPROM, je konfigurace obsahující čas a síťové nastavení ukládána a načítána ze souboru {\tt config.bin} z~paměťové karty.
Pro snadnější a rychlejší přístup byl zvolen binární formát ukládání dat.
Jelikož systém neobsahuje záložní baterii pro vykrývání výpadku elektrické energie pro obvod RTC, zálohuje se každých 5~minut aktuální čas na SD kartu.
V~případě výpadku napájení se obnoví hodnota uložená na kartě.
Díky tomu dojde pouze k~malému posunu času, ale hodiny se zcela nevynulují.
Dalším souborem na kartě je {\tt hist.bin}.
Tento soubor obsahuje vyrovnávací paměť pro analýzu dat a jeho význam je podrobně popsán v~kapitole \ref{sec:procmereni}.
Na kartě se nachází i soubor s~uloženým profilem {\tt measure.csv} a pomocné soubory webové aplikace s~knihovnou jQuery a Flot.
Pokud by byly soubory uloženy ve složkách, bylo by nutné při hledání souboru na kartě procházet adresáře, což by způsobovalo zpoždění.
Proto jsou všechny soubory pro zrychlení přístupu uloženy v~kořenovém adresáři.

\section{Měření a analýza dat} \label{sec:procmereni}
Vzhledem k~tomu, že měřicí obvod zpracovává činný a zdánlivý výkon, je nutné jalový výkon dopočítat z~pravoúhlého rozložení výkonů z~kapitoly \ref{chap:mereni}.
Měření se provádí dvakrát.
První měření získává informace o~velikosti aktuální spotřeby.
Toto měření se opakuje každou sekundu a data slouží pro zobrazení spotřeby přes webové rozhraní.
Druhé měření slouží pro zaznamenání hodnot do souboru profilu.
Zde se změří elektrická práce (činná i zdánlivá) a podle časového rozestupu se spočítají průměrné výkony.
Toto měření probíhá jednou za minutu.
Data se ukládají ve formátu CSV odděleným středníky podle hlavičky uvedené v~tabulce \ref{tab:csv}.
\begin{table}[ht!]
  \begin{center}
  \begin{tabular}{|c|c|c|p{6.5cm}|}
    \hline
    Pořadí & Název & Jednotka & Popis \\
    \hline
    \hline
    1. & Den v~týdnu & - & 0=ne, 1=po, \dots, 6=so \\
    2. & Rok & - & ve formátu YYYY \\
    3. & Měsíc & - &  \\
    4. & Den & - &  \\
    5. & Hodina & - &  \\
    6. & Minuta & - &  \\
    7. & Sekunda & - &  \\
    8. & Činný výkon  P & W &  Průměrná hodnota za dobu měření\\
    9. & Zdánlivý výkon  S~& VA &  Průměrná hodnota za dobu měření\\
    10. & Doba měření & s~& \\
    11. & Činná práce &  W $\cdot$ min & \\
    12. & Zdánlivá práce & VA $\cdot$ min & \\
    \hline
  \end{tabular}
  \end{center}
  \caption{Hlavička CSV souboru}
  \label{tab:csv}
\end{table}

Soubor profilu dosahuje velikosti cca 8 MB za 3 měsíce.
Vzhledem k~tomu, že detailní analýza takového souboru by trvala na tomto procesoru zhruba 2 -- 3 minuty a systém by tedy nestíhal podat uživateli informace na vyžádání v~rozumném čase (např. podle rozsahu zadaném přes webové rozhraní),
je složitější analýza ponechána na uživateli.
Může totiž soubor profilu stáhnout přes HTTP protokol a zpracovat jej v~libovolném tabulkovém procesoru (např. Microsoft Excel nebo OpenOffice Calc).

Přes webové rozhraní je možné sledovat tyto informace o~spotřebě:
\begin{itemize}
  \item{Aktuální výkon (P, Q, S) připojeného spotřebiče}
  \item{Činnou a zdánlivou spotřebu od začátku měření (založení logovacího souboru)}
  \item{Činnou a zdánlivou spotřebu za aktuální měsíc}
  \item{Činnou a zdánlivou spotřebu za minulý měsíc}
  \item{Profil průměrného výkonu podle dnů v~týdnu od začátku měření}
  \item{Profil průměrného výkonu podle hodin (po 2 hodinách)}
\end{itemize}

Profily informují uživatele o~tom, které hodiny a které dny byly energeticky nejnáročnější.
Díky tomu je schopen určit energetickou náročnost svých pravidelných činností (večerní sledování televize, sobotní praní a podobně).
%Všechny tyto základní informace o~spotřebě, o~tom, kdy dochází k~největšímu zatížení sítě a jestli se daří plnit úsporná opatření, by měli uživatelovi pomoci se zorientovat ve.

Aby byla analýza co nejrychlejší, výsledky analýzy se jednou za 10 minut ukládají na SD kartu.
Díky tomu se musí při startu přístroje provést analýza pouze malého vzorku dat (maximálně posledních 10 vzorků), takže zpoždění je zanedbatelné.
Průběžné výsledky jsou po inicializaci procesoru uloženy v~operační paměti RAM.

Celý proces měření vytváří časová smyčka s pasivním čekáním, kde jedna iterace trvá sekundu.
Každá z~naplánovaných operací má přesně definovaný čas provedení, a proto dochází k~porovnání naplánované hodnoty s~vnitřními hodinami RTC.
Díky univerzálnosti tohoto řešení nespravuje měřicí proces jen úkoly k~měření, ale také všechny pravidelné operace, jako je ukládání vyrovnávací paměti analýzy na SD kartu a nebo zálohování aktuálního času.

\section{Matematické výpočty}
Procesor umožňuje práci s~plovoucími desetinnými čísly.
Pro zrychlení byla použita menší varianta {\tt float}, která je 32 bitová.
Toto číslo se potom skládá z~1 bitu určující znaménko, 8 bitového exponentu a 23 bitové mantisy.

S~těmito čísly umí procesor provádět základní operace, jako je sčítání, odčítání, násobení a dělení.
Pro výpočet jalové energie však je potřeba vypočítat i odmocninu.
Jednou z~možností odvození je použití iteračních vzorců.

Základem počítání odmocniny je převod odmocniny na mocninnou funkci $a^{1 \over 2}$.
Rozvoj této funkce pomocí Taylorovy řady existuje, ale dle \cite{Bartsch} je výhodnější použít převod na exponenciální funkci
\begin{equation}\label{eq:aexln}
a^x=e^{x \cdot \ln a},
\end{equation}
protože exponenciální funkce a přirozený logaritmus má větší obor konvergence.
Tyto funkce potom můžeme pomocí Taylorova rozvoje přepsat na nekonečnou řadu (vzorec \ref{eq:exp} pro exponenciální funkci a \ref{eq:ln} pro přirozený logaritmus).


\begin{equation}\label{eq:exp}
e^x=1 + {x \over 1!} + {x^2 \over 2!} + ... = \sum_{k=0}^{\infty}{x^k \over k!} 
\end{equation}

\begin{equation}\label{eq:ln}
\ln x={x-1 \over 1} - {(x-1)^2 \over 2} + {(x-1)^3 \over 3}
\end{equation}
Po dosazení vzorců do základního vzorce nám vychází vztah 
\begin{equation}\label{eq:sqrt}
a^x=e^{x \cdot \ln a}= 1 + {x \ln a \over 1!}  + {x^2 \ln^2  a \over 2!} + ... = \sum_{n=0}^{\infty}{ x^n \ln ^n a \over n!},
\end{equation}
pomocí kterého budeme počítat odmocninu.
Je nutné pamatovat na definiční obor funkce $<0, \infty)$.


\section{Metriky kódu}
Z~důvodu použití systému FreeRTOS je firmware procesoru je poměrně komplexní.
Procesor však nabízí velkou kapacitu paměti FLASH pro ukládání kompilované verze aplikace.
Přesto byly některé součásti firmwaru, zejména zdrojové kódy klientské části webového rozhraní v~jazyku JavaScript, přesunuty na SD kartu,
což umožňuje další rozvoj aplikace.
Metriky zdrojového kódu jsou uvedeny v~tabulce \ref{tab:metriky}.

\begin{table}[ht!]
\begin{center}
\begin{tabular}{|l r |}
\hline 
Počet zdrojových souborů \textit{c} & 243 \\
Počet hlavičkových souborů \textit{h} & 364 \\
Celkový počet řádků & 104 415 \\
Počet řádků vlastních souborů & 12 219 \\
Celková velikost programu & 157,55 kiB z~512 kiB \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Metriky kódu}
\label{tab:metriky}
\end{center}
\end{table}

Celkové zaplnění paměti FLASH je 31 \%, ale operační paměť je při činnosti procesoru obsazena téměř úplně.
Je to způsobeno velkou režií použitých knihoven, zejména zpracováním FAT tabulky.
Pro snížení této náročnosti byly některé nepotřebné funkce knihoven, jako jsou dlouhé názvy souborů v~souborovém systému FAT32 nebo zpracování formulářů na webovém rozhraní, vypnuty.